%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%            Shizuoka University
%       ----KANEKO & YAMASHITA LAB.----
%        Author: TSUCHIYA, Toru
%     File Name: knkgaiyou_template.tex
% Last Modified:2020/02/26 14:23:40
%   金子・小林研究室　卒研概要TeXテンプレート
%    (modified by abe)(modified by kaneko)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass{style/knkgaiyou-utf8}%%%概要のクラスファイルを指定
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}%%%図を使う
\usepackage[dvipdfmx]{color}%%%画像を使う
\usepackage{amsmath,amssymb}%%%数式オプションの拡張
\usepackage{times}%%%Timesフォントの使用
\usepackage{color}
\usepackage{bm}
\usepackage{style/myref}
\usepackage{here}
\newcommand{\bvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}} % using \bvec{hoge}
\usepackage{multirow}%やや複雑なレイアウトの表を作成できる
\setlength\floatsep{12pt} %dblfloatsep
\setlength\textfloatsep{12pt} %dbltextfloatsep
\newcommand{\argmax}{\mathop{\rm arg~max}\limits}
%\usepackage{booktabs}%%表の作成に必要

%%%%新たに追加した項目%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{autobreak}
\usepackage{subfigure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%新たに追加した定義%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\argmin}{\mathop{\rm arg~min}\limits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% タイトル設定
\tyukan{Mi2--12}
\year{2022}
\title{移動ロボットのための自己教師あり学習を用いた\\不整地環境の地形危険性予測}
\gakuseki{5081-0105}
\author{土屋　竜人}
\shidou{小林　祐一}
\stitle{准教授}
%%%%%%論文タイトルの設定終わり

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%文章書き始め%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%論文タイトルを出力
\maketitle
%%%%論文の書き始めは「緒言」とします
%%論文を引用するとこうなります\cite{agata2007}．ただし2回コンパイルする必要があります．

\section{緒言}

現在，人手不足の対策や危険な環境での作業など，人の代替として移動ロボットの導入が広く検討されている．これらのロボットには自律的に周囲状況を認識・判断をすることが要求されるが，現在多くのロボットは導入前に事前整備が必要である．しかし，事前整備にはコストや時間を要するため，これらが導入時の大きな障害となっている．そこで，非整備環境での移動ロボットの自律走行が求められている．
自律走行の研究は，センサフュージョンやSLAM(Simultaneous Localization and Mapping)\cite{ProbabilityRobotics}，経路計画などが挙げられるが，これらは地形が整備されていることを前提としている．そのため，地面の整備がされていない不整地環境での自律走行を行う場合，これらの技術に加えて，地形の危険性予測が必要である．不整地環境の危険性には，石や木の根などの段差による振動の危険性や砂地などの滑りによる危険性，瓦礫の隙間などの危険性など様々であり，本研究では特に振動による危険性について取り扱う．

Valada \textit{et al.} は非整備の山道などで深層学習を用いた地形の分類による走行可能性の判断を行っている \cite{Valada2016}．しかし，地形分類の手法では，大量の画像を画素ごとに手作業でラベル付けを行う必要があり，多くの手間と時間を要する．そこで，Brooks \textit{et al.} は手作業で危険性を与えるのではなく，ロボット自身に地形の危険性を判断させる自己教師あり学習を提案した \cite{Brooks2012}．Bekhti \textit{et al.} はロボットにカメラと加速度センサを搭載し，カメラで撮影した地形画像の特徴量と加速度から算出した振動の指標をデータセットとしてガウス過程回帰により自己教師あり学習を行い，地形危険性の予測が可能であることを示した \cite{Bekhti2020}．しかし，この手法では撮影した地形を実際にロボットに走行させる必要があるため，危険地形の予測にはロボットに危険な地形を走行させる必要がある．

本研究ではロボットに危険地形の走行を最小限に留めて，地形の危険性を予測する手法の提案を最終的な目的としている．その前段階として卒業研究では，速度一定での地形の走行可能性の予測手法を提案する．

\section{問題設定}

本研究は，図\ref{terrain_example}のような不整地環境を想定しており，移動ロボットにRGB-Dカメラと加速度センサを搭載する．RGB-Dカメラでは，地形の見た目の情報だけでなく，深度情報を学習に組み込むことで3次元情報も利用し，色・深度情報を合わせた画像を地形画像とする．また，加速度センサは走行時の振動情報を危険性として定量評価するために用いられる．さらに，地形画像と振動情報を対応付けるために自己位置推定を行う必要があり，カメラを用いて地図生成と自己位置推定を同時に行うvisualSLAM\cite{visualSLAM}を用いる．
図\ref{problem}に示すようにカメラで撮影した地形をロボットに走行させ，その時の加速度を計測することで，地形画像と振動情報を取得し，自己位置情報により対応付けを行う．この地形画像と振動情報から深層学習の回帰モデルを学習させることで，地形画像から振動情報を予測する予測器を作成する．

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=7cm]{fig/kajuen.png}
		\caption{想定する不整地環境の例}
		\label{terrain_example}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig/problem_setting.eps}
		\caption{手法のイメージ図}
		\label{problem}
	\end{center}
\end{figure}

\section{地形危険性の予測手法}

本研究では，入力を地形の色・深度画像，出力を\ref{definition_cost}節で定義する2次元の走行コストとして畳み込みニューラルネットワーク(CNN)を行うことで地形危険性の予測を行う．

\subsection{画像と振動情報の対応付け}

本手法では，1つの環境に対して合計3回の走行を行う．1度目の走行ではvisualSLAMを用いて地図を作成する．2度目の走行では作成した地図上で画像撮影と自己位置推定を行う．3度目の走行では，加速度計測と自己位置推定を行う．
画像と自己位置，加速度と自己位置をそれぞれ対応付けし，その後，画像と加速度の対応付けを行う．

\subsection{入力画像の前処理}

撮影した画像は地形の危険性予測に必要のない情報を多く含んでいる．そこで，撮影した画像の中から走行予定の地形領域のみを切り取る必要がある．そのため，横幅は車輪幅より大きくなるように，また，縦幅は画像の下端から0.5mとなるように切り取りを行う．また，切り取り後の画像から車輪の進行予定地形のみを，さらに切り取る．
%切り取り前の元画像は$640 \times 480$の画像サイズであるため，横$100 \sim 540$pixel，縦$330 \sim 480$pixelの領域の切り取りを行い，その後，正方形となるように$200 \times 200$にリサイズする

次に，画像の正規化を行う．撮影された画像は，カラー画像が8ビット，深度画像が16ビットの情報であるため，学習前に全ての画素に対して最大値1，最小値0となるように規格化する．

最後に，ブレ画像の除去を行う．一般に，画像はブレが大きいほどエッジを検出することが難しい．そのため，エッジの量を計算することで，画像のブレを評価することが可能である．そこで，地形画像にエッジ検出を行い，全画素値の分散を画像のブレとして評価する．分散値が閾値以下の画像をブレ画像として除去する．


\subsection{走行コストの定義}\label{definition_cost}

走行コストは振動情報の指標として，教師あり学習の出力とする．画像$I_j$に対応する走行コスト$C_j$は，式(\!\ref{cost_define})により算出する．ここで，$K_j$は移動ロボットが0.5m進む間の加速度の時間領域である．
%また，走行コストは左右は2次元の値である．
\begin{equation}\label{cost_define}
C_j = \frac{1}{\left| K_j \right|}\sum_{k \in K_j}(a_{k+1} - a_{k})^2
\end{equation}


\section{実験}
\subsection{条件}

実験で使用した移動ロボットは，4輪ロボットのPioneer3ATである．RGB-DカメラとしてIntel RealSense D435，加速度センサとして9軸IMUセンサモジュールを移動ロボットに左右1つずつ搭載した．
また，走行速度は画像取得時に0.2m/s，加速度取得時に0.5m/sである．

実験は，砂利道（図\ref{gravel}）や小石や木の根が散乱した荒れ地（図\ref{rough})，非整備の草地(図\ref{rough2})などの不整地環境で行った．また，予測の有効性を確認するため，整備環境（図\ref{grass}）でも実験を行った．

さらに，CNNの層構成を図\ref{cnn}に示す．%入力は地形の色・深度画像，出力は走行コストであり，畳込み層が8層，全結合層が2層である．
なお，訓練・検証データ数はそれぞれ340個と85個である．

\begin{figure}[tbp]
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/gravel.png}
		\caption{砂利}
		\label{gravel}
	\end{minipage}
	\hspace{0.04\columnwidth}
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/rough.png}
		\caption{荒れ地}
		\label{rough}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/rough2.png}
		\caption{非整備の草地}
		\label{rough2}
	\end{minipage}
	\hspace{0.04\columnwidth}
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/grass.png}
		\caption{芝}
		\label{grass}
	\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{結果}

本実験の結果を図\ref{result_left}，図\ref{result_right}に示す．さらに，検証データの実測値と予測値の相関係数を計算したところ0.8116であり，走行コストの予測ができていることを確認できる．これにより，従来の地形分類手法と比べ大幅に手作業を削減できた．しかし，高コスト域では予測精度が低いことが確認できる．
また，振動には地形の粗さによる平均的な振動と石や木の根などの局所的な段差による局所振動があるが，本結果では局所振動の予測精度が低いことを確認した．
これは，高コスト域および局所振動は，教師データ数が少なく，データ収集が困難であるためであると考えられる．さらに，本手法では危険地形の走行可能性は，実際に危険地形をロボットに踏破させてデータ収集を行う必要がある．そのため，予測精度を高めるためには，ロボットに多くの危険地形を走行させる必要があるため，提案手法の改善が必要である．


\section{結言}
本稿では，不整地環境における移動ロボットの自律走行のための地形危険性予測を行った．本手法では移動ロボットにRGB-Dカメラと加速度センサを搭載し，撮影した地形の危険性をロボット自身が計測する，自己教師あり学習を用いた予測手法を提案した．さらに，実環境での実験により振動特徴の予測を行うことで従来手法と比べて，手作業を大きく削減した．しかし，高コスト域および局所振動の予測は現段階では困難である．

今後の展望として，ロボットの安全性を考慮した地形危険性の予測手法の提案を検討している．地形によりロボットに生じる振動は，ロボットの走行速度に大きく依存するため，走行速度変化に応じた危険性予測を行うことで，柔軟で安全な予測ができると考えている．


\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9.4cm]{fig/CNN.eps}
		\caption{CNNの層構成}
		\label{cnn}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=7.8cm]{fig/result_plot_left.eps}
		\caption{左車輪の走行コストの予測結果}
		\label{result_left}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=7.8cm]{fig/result_plot_right.eps}
		\caption{右車輪の走行コストの予測結果}
		\label{result_right}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{ProbabilityRobotics} S. Thrun \textit{et al.}:``確率ロボティクス," 毎日コミュニケーションズ，2007．

\bibitem{visualSLAM} M. Labbé \textit{et al.}：``RTAB-Map as an Open-Source Lidar and Visual SLAM Library for Large-Scale and Long-Term Online Operation," Journal of Field Robotics，Vol. 36，No. 2，pp. 416--446，2019．

\bibitem{Valada2016} A. Valada \textit{et al.}：``Towards robust semantic segmentation using deep fusion," Proc. of Robotics Science and Systems，2016．

\bibitem{Brooks2012} C. A. Brooks \textit{et al.}：``Self-supervised terrain classification for planetary surface exploration rovers," Journal of Field Robotics，Vol. 29，No. 3，pp. 445--468，2012．

\bibitem{Bekhti2020} M. A. Bekhti \textit{et al.}：``Regressed Terrain Traversability Cost for Autonomous Navigation Based on Image Textures," Appl. Sci，Vol. 10，pp. 1195，2020．

\end{thebibliography}

\end{document}
